<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>-текстура-</title>
    <link>https://texturainua.github.io/</link>
    <description>Recent content on -текстура-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://texturainua.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/mps-age-gender/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/mps-age-gender/</guid>
      <description>Розподіл депутатів Верховної Ради восьмого скликання за роком народження та статтю. Дані з Порталу відкритих даних Верховної Ради України.
 Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю
  Код і дані на GitHub</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теорія: З чого складається візуалізація даних?</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</guid>
      <description>В цьому дописі ми розглянемо основні елементи, з яких складається візуалізація даних, а також їх значення для комунікації даних.
 структура візуалізації даних
  Кодування даних Інші можлива назва - data encodings, тобто спосіб візуальної презентації даних, який ви обрали (це може бути позиція точок на осі координат та їх колір, як у цьому прикладі, або розмір, довжина тощо). Власне, це і є основа візуалізації даних.
Заголовок В ідеалі заголовок візуалізації має бути твердженням та висловлювати головну її тезу.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change/</guid>
      <description>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація кількості жінок та чоловіків у 1989-2018 роках.
 кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках
  Тут цікаво було із підписами значень - вони розташовані там, де від них, на мою думку найбільше користі - початкові та кінцеві значення (1989 та 2018 рік), максимальне значення (1993 рік) та підписи, покликані пояснити масштаби зміни, що відбулась у 2014-2015 роках.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change-age-group/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change-age-group/</guid>
      <description>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація зміни вікової структури населення між 1989 та 2018 роками.
 зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками
  Тут, звісно, можна було би намалювати дві лінії - для структури населення 1989 та 2018 року, та запропонувати читачам самим зрозуміти різницю між ними. А можна - як тут - одразу показувати різницю, збільшення або зменшення.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-sex-ratio/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-sex-ratio/</guid>
      <description>В рамках курсу з візуалізації даних в УКУ дав студентам завдання візуалізувати дані, які стосуються статево-вікової структури населення України. За умовами завдання, студенти самі мали визначити спосіб агрегації та візуалізації даних, відповідно до питань, які у них виникли, або гіпотез, які вони хочуть дослідити.
 кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році
  Принагідно, я також зробив кілька візуалізацій, аби показати студентам, що можливо зробити із цими даними.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Каталоги візуалізації даних</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</guid>
      <description>Візуальна грамотність загалом, і зокрема та її частина, що стосується уміння читати та інтерпретувати графікі й візуалізації даних, є не вродженою, а набутою. Для засвоєння номенклатури графіків в нагоді можуть стати каталоги візуалізацій даних. За допомоги цих каталогів ви можете навчитись коректно інтерпретувати візуалізації даних, а також правильно обирати вид візуалізації або тип графіку для своїх задач.
До вашої уваги каталог каталогів візуалізацій даних!
The Data Visualization Catalogue  The Data Visualization Catalogue</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Онлайн-курси з журналістики даних на Learno</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</guid>
      <description>В Україні наразі нема повноцінних навчальних програм з журналістики даних. То ж якщо ви надумали освоїти цю захопливу, але непросту професію, раджу звернутися до наявних онлайн-курсів. Цей огляд стосується трьох курсів, доступних на онлайн-платформі Learno.net.
Managing Data Journalism Projects В цьому неймовірном короткому (&amp;lt; 20 хв) відеокурсі італійський журналіст-даних Джакоппо Оттавіані розповідає не стільки про змістовну, скільки про організаційну складову проектів з журналістики даних. Зокрема тут йдеться про те, з яких етапів складається розробка проекту з журналістики даних, як налагодити роботу команди журналістів, дизайнерів та розробників, які інструменти можна використовувати для постановки та відстеження виконання задач, а також для створення розробки дизайну проектів.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Що читати: Making Data Visual</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/making-data-visual/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/making-data-visual/</guid>
      <description>Хто автори?
Деніел Фішер - старший дослідник у Microsoft Research, Мірая Меєр - доцент Університету Юти, керівниця Visualization Design Lab.
 Making Data Visual
  Робота Мірая та Деніела зосереджена на тому, аби допомагати компаніям, дослідникам чи науковцям розробляти інструменти для візуалізації даних та пошуку інсайтів у великих масивах даних.
Для кого ця книга?
Самі автори відповідають на це питання наступним чином: “Ця книга для тих, хто має доступ до даних та, можливо, набору інструментів для їх обробки, але не дуже розуміє, як перетворити дані на візуальні інсайти”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/earthquakes-dataart/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/earthquakes-dataart/</guid>
      <description>Скетчі на основі даних про всі землетруси у 2017 році, зроблені за допомоги бібліотеки ggplot2
 
 
 
 
 
 
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Дата-арт: Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/data-art-daylight/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/data-art-daylight/</guid>
      <description>Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня, зроблені за допомоги бібліотеки ggplot2
 
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Розподіл народжених в Україні за місяцями, 1980-2014 роки</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/births-by-month/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/births-by-month/</guid>
      <description>розподіл народжених в Україні за місяцями
  Код і дані на GitHub
Дані на сайті UNdata</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Карта: Середній вік першого шлюбу за регіонами України</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage-tilegrid/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage-tilegrid/</guid>
      <description>Ще одна версія графіки про середній вік першого шлюбу в Україні.
 середній вік першого шлюбу за регіонами України
  Так звана tilegrid map - суміш таблиці та карти. Використовується в якості альтернативи хороплетним картам.
Тут все ще зберігається кодування інформації за допомоги кольору, але всі полігони однакового розміру, що має спростити зчитування інформації.
З іншого боку, спершу треба звикнути до цієї абстракції географії. Може бути непросто, але не неможливо.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Середній вік першого шлюбу за регіонами України</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage/</guid>
      <description>Експериментальна, скажімо так, візуалізація. Хочу згодом ще зробити анімацію всього процесу - від стандартної конвенційної візуалізації до ось цього.
 середній вік першого шлюбу за регіонами України
  Що тут незвичного?
Сітка не по всій площині графіку, а лише там, де є дані. Тобто лише там, де вона насправді. потрібна.&amp;nbsp; Втім, незаповнний простір графіку змушує замислитись про роль сітки не лише як розмітки для орієнтації у площині візуалізації, а й як про спосіб заповнення цієї площині.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Споживання електроенергії впродовж дня</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/electricity-consumption-by-hour-month/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/electricity-consumption-by-hour-month/</guid>
      <description>Другий графік на тему споживання електроенергії в Україні. Цього разу - про споживання в розрізі годин доби та місяців.
 споживання електроенергії впродовж дня
  Цікаво спостерігати не лише зміни рівня споживання від місяця до місяця, але й зміщення денних піків навантаження.
Код і дані обох проектів на GitHub</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Погода та споживання електроенергії</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/weather-electricity-consumption/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/weather-electricity-consumption/</guid>
      <description>Візуалізація на основі даних Укренерго щодо погодинного балансу потужності об’єднаної електроенергетичної системи України та даних щодо середньодобової температури у 2016 році.
 погода та споживання електроенергії
  Дані щодо температури надаються у розрізі метеостанцій, для цієї візуалізації спостереження з метостанцій усереднені.
Дивіться також
Дані щодо споживання електроенергії на Порталі відкритих даних
Дані щодо середньодобової температури в розрізі метеостанцій на порталі National Oceanic and Atmoshperic Administration
Код на GitHub</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>