<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>-текстура-</title>
    <link>https://texturainua.github.io/</link>
    <description>Recent content on -текстура-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://texturainua.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Подкасти про візуалізацію даних</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/podcasts/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/podcasts/</guid>
      <description>Добірка подкастів про візуалізацію даних
Data Stories Один з найстаріших подкастів про візуалізацію даних. Ведучі - Енріко Бертіні та Морітц Штефанер. Серед гостей подкасту вже встигли побувати всі більш менш відомі теоретики та практики візуалізації даних, тому Data Stories можуть слугувати гарним зануренням у контекст, ознайомленням зо всіма дійовими особами та проблематикою.
Policy Viz Ведучий цього подкасту - Джон Швобіш, автор блогу Policy Viz, а також книги Better Presentations. A Guide for Scholars, Researchers, and Wonks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generative art: Ad Astra</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ad-astra-generative/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ad-astra-generative/</guid>
      <description>Візуалізація монологу з фільму Ad Astra за допомоги nodebox.
Фільм Ad Astra завершується коротким монологом головного героя:
 I’m steady, calm. I slept well, no bad dreams. I am active and engaged. I’m aware of my surroundings and those in my immediate sphere. I’m attentive. I am focused on the essentials, to the exclusion of all else. I’m unsure of the future, but I’m not concerned. I will rely on those closest to me, and I will share their burdens, as they share mine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Прогноз кількості населення України до 2100 року</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/population-prospects/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/population-prospects/</guid>
      <description>Візуалізація прогнозу ООН щодо кількості населення України до 2100 року.
 Прогноз кількості населення України до 2100 року
   Дані</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Як оновлювався склад Верховної Ради</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/convocations/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/convocations/</guid>
      <description>Візуалізація кількості старих та нових депутатів у Верховній Раді від першого і до восьмого скликання включно.
 Як оновлювався склад Верховної Ради
   Код і дані на GitHub</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Результати другого туру виборів Президента України 2019 року, geowaffle chart</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/geowaffle/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/geowaffle/</guid>
      <description>Спроба поєднати waffle chart із geofacet.
 geowaffle chart
  Як я вже писав раніше, geofaceting дозволяє впорядковувати панелі із графіками таким чином, що їхнє розташування буде відтворювати розташування регіонів, країн, штатів, областей, міст на карті.
Створені в такий спосіб візуалізації поєднують в собі властивості карти та графіку, вони дозволяють створювати small multiples із великою кількістю даних і при цьому надають можливість простежувати регіональні тренди.
Разом з тим waffle charts - це доволі непогана альтернатива секторним діаграмам (простіше пай-чартам).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Посилання: Сервіси для підбору кольорів</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/colors/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/colors/</guid>
      <description>Добірка онлайн-сервісів для пошуку та створення палітр для візуалізації даних (і не тільки).
 Colorbrewer  Colorbrewer
   Viz Palette  Viz Palette
   Chroma  Chroma
   Adobe Color  Adobe Color
   Coolors  Coolors
   Читайте також корисну замітку у блозі компанії Datawrapper - &amp;lsquo;What to consider when choosing colors for data visualization&amp;rsquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Що читати: Data Points</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-points/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-points/</guid>
      <description>Огляд книги Data Points від автора популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData Нейтана Яу.
Хто автор
Нейтан Яу - автор популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData, фахівець зі статистики та візуалізації даних, та свого роду літописець візуалізації даних в інтернеті.
 Data Points
  Впродовж останніх десяти років він методично збирає та описує у своєму блозі найцікавіші приклади аналізу та візуалізації даних зі всього світу. Він також робить цікаві візуалізації даних із використанням R та D3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: World&#39;s Oldest Person Titleholders Since 1955</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/world-oldest-person/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/world-oldest-person/</guid>
      <description>Візуалізація переліку настаріших людей світу з 1955 року для DataViz Battle на Reddit
 Найстаріші люди світу з 1955 року
   Код і дані на GitHub</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/mps-age-gender/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/mps-age-gender/</guid>
      <description>Розподіл депутатів Верховної Ради восьмого скликання за роком народження та статтю. Дані з Порталу відкритих даних Верховної Ради України.
 Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю
   Код і дані на GitHub</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теорія: З чого складається візуалізація даних?</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</guid>
      <description>В цьому дописі ми розглянемо основні елементи, з яких складається візуалізація даних, а також їх значення для комунікації даних.
 структура візуалізації даних
  Кодування даних Інші можлива назва - data encodings, тобто спосіб візуальної презентації даних, який ви обрали (це може бути позиція точок на осі координат та їх колір, як у цьому прикладі, або розмір, довжина тощо). Власне, це і є основа візуалізації даних.
Заголовок В ідеалі заголовок візуалізації має бути твердженням та висловлювати головну її тезу.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change/</guid>
      <description>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація кількості жінок та чоловіків у 1989-2018 роках.
 кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках
  Тут цікаво було із підписами значень - вони розташовані там, де від них, на мою думку найбільше користі - початкові та кінцеві значення (1989 та 2018 рік), максимальне значення (1993 рік) та підписи, покликані пояснити масштаби зміни, що відбулась у 2014-2015 роках.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change-age-group/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change-age-group/</guid>
      <description>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація зміни вікової структури населення між 1989 та 2018 роками.
 зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками
  Тут, звісно, можна було би намалювати дві лінії - для структури населення 1989 та 2018 року, та запропонувати читачам самим зрозуміти різницю між ними. А можна - як тут - одразу показувати різницю, збільшення або зменшення.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-sex-ratio/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-sex-ratio/</guid>
      <description>В рамках курсу з візуалізації даних в УКУ дав студентам завдання візуалізувати дані, які стосуються статево-вікової структури населення України. За умовами завдання, студенти самі мали визначити спосіб агрегації та візуалізації даних, відповідно до питань, які у них виникли, або гіпотез, які вони хочуть дослідити.
 кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році
  Принагідно, я також зробив кілька візуалізацій, аби показати студентам, що можливо зробити із цими даними.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Каталоги візуалізації даних</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</guid>
      <description>Візуальна грамотність загалом, і зокрема та її частина, що стосується уміння читати та інтерпретувати графікі й візуалізації даних, є не вродженою, а набутою. Для засвоєння номенклатури графіків в нагоді можуть стати каталоги візуалізацій даних. За допомоги цих каталогів ви можете навчитись коректно інтерпретувати візуалізації даних, а також правильно обирати вид візуалізації або тип графіку для своїх задач.
До вашої уваги каталог каталогів візуалізацій даних!
The Data Visualization Catalogue  The Data Visualization Catalogue</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Онлайн-курси з журналістики даних на Learno</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</guid>
      <description>В Україні наразі нема повноцінних навчальних програм з журналістики даних. То ж якщо ви надумали освоїти цю захопливу, але непросту професію, раджу звернутися до наявних онлайн-курсів. Цей огляд стосується трьох курсів, доступних на онлайн-платформі Learno.net.
Managing Data Journalism Projects В цьому неймовірном короткому (&amp;lt; 20 хв) відеокурсі італійський журналіст-даних Джакоппо Оттавіані розповідає не стільки про змістовну, скільки про організаційну складову проектів з журналістики даних. Зокрема тут йдеться про те, з яких етапів складається розробка проекту з журналістики даних, як налагодити роботу команди журналістів, дизайнерів та розробників, які інструменти можна використовувати для постановки та відстеження виконання задач, а також для створення розробки дизайну проектів.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>