<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>погода on -текстура-</title>
    <link>https://texturainua.github.io/tags/%D0%BF%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0/</link>
    <description>Recent content in погода on -текстура-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk</language>
    <copyright>© 2021, Андрій Газін</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Jul 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://texturainua.github.io/tags/%D0%BF%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Візуалізація: Температура в Києві, 1812-2016 рік</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/kyiv-weather-history/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/kyiv-weather-history/</guid>
      <description>Черговий експеримент із візуалізацією розподілу значень на прикладі погодних даних. Тут головна хитрість була в тому, аби трохи модифікувати geom_step() за рахунок дублювання даних за останній місяць. Ну і ще з підписами цікаво було повозитись.
 температура в Києві, 1812-2016 рік
  Код і дані на GitHub.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Weather Radials</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/weather-radials/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/weather-radials/</guid>
      <description>Пару років тому вже відтворював weather radials за допомогою ggplot2 (саме з тієї візуалізації, можна сказати, і почалось моє захоплення цією бібліотекою і граматикою графіки загалом). Але тоді процес не був стовідсотково reproducible, я трохи наводив лоску у графічному редакторі.
  weather radials
  Тепера дійшли нарешті руки зробити все максимально відтворюваним у коді. Майже спортивний інтерес був.
Кожен сегмент на графіку показує діапазон температур впродовж доби, колір сегменту позначає середньодобову температуру.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Очікувана тривалість життя в Україні в розрізі вікових груп та статей</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/life-expectancy/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/life-expectancy/</guid>
      <description>Хтів зробити цю візуалізацію ще пару років тому, навіть чернетка була готова, але все ніяк не був задоволений результатом. Нарешті знайшов час оновити дані і переробити графіку. Справу закрито.
  очікувана тривалість життя в Україні
  Візуально - все просто і ніц особливого, для кожної вікової групи показуємо, умовно кажучи, “скільки лишилось” жити (умовно, бо ж це “очікувана тривалість життя” все ж таки).
Тепера ще тре зробити розподіл померлих за віком.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Температура у Києві у розрізі місяців</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/kyiv-weather/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/kyiv-weather/</guid>
      <description>Чергова вправа, спроба відтворити візуалізацію FiveThirtyEight, натхнену обкладинкою альбому Joy Division ‘Uknown Pleasures’.
 температура у Києві
  Для цього довелось написати свій wrapper для API Weather Underground, оскільки бібліотека rwunderground регулярно видавала помилки (наприклад, стверджувала, що мого ключа АРІ не існує) , або ж повертала дані із пропусками.
Із цікавих задач, пов’язаних суто з візуалізацією - позиціонування графіків таким чином, аби вони накладались один на одного (там, де це можливо); позиціонування підписів місяців (виявилось, що geom_text в ggplot2 працює не дуже красиво, якщо використовувати facets, тому довелось шукати workarounds); позиціонування ліній, котрі позначаюь медіанну температуру для кожного місяця.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Температура в Києві, 1900-2016 рік</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/weather-history/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/weather-history/</guid>
      <description>Нещодавно виявив, що на сайті Центральної геофізичної обсерваторії лежать історичні дані щодо температури в Києві з 1812 року (хоча й з певними пропусками). Цими даними було би гріх не скористатись, хоча б для того, аби спробувати відповісти на питання, чи стає у Києві тепліше із часом.
  температура в Києві, 1900-2016 рік
  Пробував різні варіанти візуалізації цих даних, зокрема традиційний scatterplot та heatmap, але найліпше видалось для кожного місяця обчислити середнє за весь період спостережень, а потім демонструвати відхилення від цього середнього у кожному конкретному році.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Тривалість світлового дня у Києві</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/daylight/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/daylight/</guid>
      <description>Минулого тижня Надя Кельм опублікувала у Facebook фотографії свого дата-арту, заснованого на даних щодо тривалості світлового дня.
Спершу я спробував відтворити його за допомоги ggplot2. Загальну структуру відворити не дуже складно, geom_linerange + scale_y_reversed, але із деталями, звісно, доведеться помучитись.*
 тривалість світлового дня у Києві
  Але зрештою значно цікавішим здалось візуалізувати не лише тривалість світлового дня, а й також його початок та закінчення. В такий спосіб я ледь не вперше наочно зрозумів суть переходу на літній/зимовий час.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Температура у Києві у 2010-2014 роках</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/calendarheat/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/calendarheat/</guid>
      <description> середня температура у Києві у 2010-2014 роках
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
