<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>освіта on -текстура-</title>
    <link>https://texturainua.github.io/tags/%D0%BE%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%B0/</link>
    <description>Recent content in освіта on -текстура-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://texturainua.github.io/tags/%D0%BE%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Посилання: Сервіси для підбору кольорів</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/colors/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/colors/</guid>
      <description>Добірка онлайн-сервісів для пошуку та створення палітр для візуалізації даних (і не тільки).
 Colorbrewer  Colorbrewer
   Viz Palette  Viz Palette
   Chroma  Chroma
   Adobe Color  Adobe Color
   Coolors  Coolors
   Читайте також корисну замітку у блозі компанії Datawrapper - &amp;lsquo;What to consider when choosing colors for data visualization&amp;rsquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Що читати: Data Points</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-points/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-points/</guid>
      <description>Огляд книги Data Points від автора популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData Нейтана Яу.
Хто автор
Нейтан Яу - автор популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData, фахівець зі статистики та візуалізації даних, та свого роду літописець візуалізації даних в інтернеті.
 Data Points
  Впродовж останніх десяти років він методично збирає та описує у своєму блозі найцікавіші приклади аналізу та візуалізації даних зі всього світу. Він також робить цікаві візуалізації даних із використанням R та D3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теорія: З чого складається візуалізація даних?</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</guid>
      <description>В цьому дописі ми розглянемо основні елементи, з яких складається візуалізація даних, а також їх значення для комунікації даних.
 структура візуалізації даних
  Кодування даних Інші можлива назва - data encodings, тобто спосіб візуальної презентації даних, який ви обрали (це може бути позиція точок на осі координат та їх колір, як у цьому прикладі, або розмір, довжина тощо). Власне, це і є основа візуалізації даних.
Заголовок В ідеалі заголовок візуалізації має бути твердженням та висловлювати головну її тезу.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Каталоги візуалізації даних</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</guid>
      <description>Візуальна грамотність загалом, і зокрема та її частина, що стосується уміння читати та інтерпретувати графікі й візуалізації даних, є не вродженою, а набутою. Для засвоєння номенклатури графіків в нагоді можуть стати каталоги візуалізацій даних. За допомоги цих каталогів ви можете навчитись коректно інтерпретувати візуалізації даних, а також правильно обирати вид візуалізації або тип графіку для своїх задач.
До вашої уваги каталог каталогів візуалізацій даних!
The Data Visualization Catalogue  The Data Visualization Catalogue</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Онлайн-курси з журналістики даних на Learno</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</guid>
      <description>В Україні наразі нема повноцінних навчальних програм з журналістики даних. То ж якщо ви надумали освоїти цю захопливу, але непросту професію, раджу звернутися до наявних онлайн-курсів. Цей огляд стосується трьох курсів, доступних на онлайн-платформі Learno.net.
Managing Data Journalism Projects В цьому неймовірном короткому (&amp;lt; 20 хв) відеокурсі італійський журналіст-даних Джакоппо Оттавіані розповідає не стільки про змістовну, скільки про організаційну складову проектів з журналістики даних. Зокрема тут йдеться про те, з яких етапів складається розробка проекту з журналістики даних, як налагодити роботу команди журналістів, дизайнерів та розробників, які інструменти можна використовувати для постановки та відстеження виконання задач, а також для створення розробки дизайну проектів.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Що читати: Making Data Visual</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/making-data-visual/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/making-data-visual/</guid>
      <description>Хто автори?
Деніел Фішер - старший дослідник у Microsoft Research, Мірая Меєр - доцент Університету Юти, керівниця Visualization Design Lab.
 Making Data Visual
  Робота Мірая та Деніела зосереджена на тому, аби допомагати компаніям, дослідникам чи науковцям розробляти інструменти для візуалізації даних та пошуку інсайтів у великих масивах даних.
Для кого ця книга?
Самі автори відповідають на це питання наступним чином: “Ця книга для тих, хто має доступ до даних та, можливо, набору інструментів для їх обробки, але не дуже розуміє, як перетворити дані на візуальні інсайти”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Освіта: Як обрати інструмент для візуалізації даних?</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-tools/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-tools/</guid>
      <description>Німецька журналістка Ліза-Шарлотта Рост провела цікавий експеримент з візуалізації даних - вона спробувала відтворити один й той самий графік за допомоги 24 різних інструментів (12 програм чи застосунків та 12 бібліотек для візуалізації даних). Про результати експерименту вона написала у замітці What I Learned Recreating One Chart Using 24 Tools.
 Головний висновок експерименту - немає ідеальних інструментів для візуалізації даних загалом, але є хороші інструменти для певних задач у сфері візуалізації даних.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Що читати: Self-Tracking</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/self-tracking/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/self-tracking/</guid>
      <description>Хто автори?
Видавець - The MIT Press - повідомляє нам, що Джина Неф - доцент (точніше associate professor, але в нас ніби такого поняття нема) комунікацій та соціології в Університеті Вашингтона, а Доун Нафус - старший науковий працівник в Intel Labs.
 Self-Tracking
  Це не дуже багато пояснює, але принаймні зрозуміло, що люди не з вулиці прийшли книгу писати. Доун також є редактором книги Quantified: Biosensing Technologies in Everyday Life (назва щонайменше цікава).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теорія: Що таке візуальна грамота</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-literacy/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-literacy/</guid>
      <description>Що таке візуальна грамота?
Давайте спершу розберемось, що таке грамота загалом? Під грамотою, як мені видається, ми зазвичай розуміємо уміння читати і писати. Тобто вміння сприймати та комунікувати інформацію. При цьому, важливою ознакою грамоти є уміння комунікувати інформацію без помилок, щонайменше - граматичних. Відповідно, однією з ознак грамотності подекуди вважається уміння ці помилки помічати (і виправляти).
Далі вже можна говорити про розвинення цих навичок: про розмір особистого словника, розуміння довгих складнопідрядних і складносурядних речень, знання спеціалізованої термінології, уміння формулювати свої думки чітко, просто, витончено та красиво, пояснювати складні речі просто і т.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теорія: Абстрактне і конкретне у візуалізації</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-reduction/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-reduction/</guid>
      <description>Книгу Скота Макклауда Understanding Comics бачив у кількох списках рекомендованої літератури з інфографіки. А зараз ось натрапив на згадку її в лекції Стівена Ф&#39;ю.
 Мова про те, що спрощення зображення здатне підсилити повідомлення. Реалістичне зображення не обов&#39;язково найкраще підходить для комунікації в інфографіці, а редуковане - зосереджує увагу читача на певних деталях.
Подібну думку зустрічав ще й в &amp;ldquo;Изобразительной статистике&amp;rdquo; - там зокрема згадується значення абстракціонізму для Ізотайпу (зведення фігур до простих геометричних форм - іконки Нейрата і Арнтца).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Посилання: Посібник з журналістики даних</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-journalism-handbook/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-journalism-handbook/</guid>
      <description>Журналістика даних: Посібник
  Посібник з журналістики даних - книга, що має на меті дати загальне уявлення про роботу журналістів із даними, пошук історій в даних та їх представлення за допомоги візуалізації.
Історія Data Journalism Handbook розпочалась у 2011 році під час семінару MozFest у Лондоні, до створення посібника долучились кілька десятків спеціалістів з журналістики даних і візуалізації даних з різних видань, компаній і організацій: The Guardian, BBC, Bloomberg News, ProPublica, New York Times, Washington Post, Financial Times, Deutsche Welle, O’Reilly Media, Open Knowledge Foundation і т.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>