<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Posts on -текстура-</title>
		<link>https://texturainua.github.io/posts/</link>
		<description>Recent content in Posts on -текстура-</description>
		<generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
		<language>uk</language>
		<lastBuildDate>Tue, 02 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
		<atom:link href="https://texturainua.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
		<item>
			<title>Що читати: Data Points</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-points/</link>
			<pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/data-points/</guid>
			<description>Огляд книги Data Point від автора популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData Нейтана Яу
Хто автор
Нейтан Яу - автор популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData, фахівець зі статистики та візуалізації даних, та свого роду літописець візуалізації даних в інтернеті.
 Data Points
  Впродовж останніх десяти років він методично збирає та описує у своєму блозі найцікавіші приклади аналізу та візуалізації даних зі всього світу. Він також робить цікаві візуалізації даних із використанням R та D3.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Огляд книги Data Point від автора популярного блогу про візуалізацію даних FlowingData Нейтана Яу</em></p>

<p><strong>Хто автор</strong></p>

<p>Нейтан Яу - автор популярного блогу про візуалізацію даних <a href="https://flowingdata.com/" target="_blank">FlowingData</a>, фахівець зі статистики та візуалізації даних, та свого роду літописець візуалізації даних в інтернеті.</p>

<figure class="right">
    <img src="https://www.datainnovation.org/wp-content/uploads/2013/07/2013-07-15-book.png"
         alt="Data Points"/> <figcaption>
            <p>Data Points</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Впродовж останніх десяти років він методично збирає та описує у своєму блозі найцікавіші приклади аналізу та візуалізації даних зі всього світу. Він також робить цікаві візуалізації даних із використанням R та D3.</p>

<p>Нейтан є автором <a href="https://flowingdata.com/books/" target="_blank">двох книжок з візуалізації даних</a>, що вийшли у видавництві Wiley. Перша називається <em>Visualize This: The FlowingData Guide to Design, Visualization, and Statistics</em>, і присвячена значною мірою технічним аспектам візуалізації даних із R, Python та JavaScript.</p>

<p>Друга - <em>Data Points: Visualization That Means Something</em> розглядає радше процедурні аспекти візуалізації даних (вибір способу візуалізації, редагування графіків для різних задач і т.д.).</p>

<p><strong>Про що книга</strong></p>

<p>Data Points дає дуже хороший і структурований вступ до візуалізації даних. Тут розглядаються всі етапи її створення - від аналізу даних до презентації їх у вигляді статистичних графіків для конкретної аудиторії.</p>

<p>Так, у розділі <em>Understanding Data</em> Нейтан розбирає, чим є дані загалом, що ми маємо знати про наші дані перш ніж братися за візуалізацію, як шукати історії в даних. Далі, у розділі <em>Visualization: The Medium</em> він аналізує різні модуси існування візуалізації: використання її для аналізу, дослідження та презентації даних, для розваги та мистецтва, а також у повсякденному житті. А в розділі <em>Representing Data</em> він розповідає, з яких компонентів складається візуалізація даних.</p>

<p>Наступні кілька розділів присвячені власне виготовленню візуалізації даних. У главі <em>Exploring Data Visually</em> йдеться про підходи до візуалізації різних типів даних: категоріальних, часових, просторових. А також про методи візуалізації багатовимірних даних. У розділі <em>Visualizing with Clarity</em> він говорить про такі важливі речі, як візуальна ієрархія, читаємість графіків, використання виділень та анотацій для посилення повідомлення. А у розділі <em>Designing for an Audience</em> пояснює, як адаптувати візуалізацію для конкретної аудиторії та уникнути типових помилок.</p>

<p><center><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/s8v7_oamjUM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></center></p>

<p><strong>Навіщо читати</strong></p>

<p>Читати варто в першу чергу, аби отримати добре структурований сценарій роботи над візуалізацією даних. В книзі надані притомні пояснення всіх етапів створення візуалізації. Що важливо - тут дуже багато графічних прикладів, які пояснюють, наприклад, ваші опції для різних візуалізаційних задач (розподіл, зміна в часі, порівняння і т.д.), способи редагування візуалізації, виправлення типових помилок.</p>

<p><strong>Дивіться також</strong></p>

<p>Якщо ви хочете трохи більше дізнатися про Нейтана Яу та його підхід до візуалізації даних, <a href="http://datastori.es/126-flowingdata-with-nathan-yau/" target="_blank">послухайте випуск подкасту Data Stories</a>.</p>

<p>Ви можете придбати книгу Data Points на <a href="https://www.amazon.com/Data-Points-Visualization-Means-Something/dp/111846219X/?tag=flowingdata-20" target="_blank">Amazon</a> або <a href="https://play.google.com/store/books/details/Nathan_Yau_Data_Points" target="_blank">Google Play</a>.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: World&#39;s Oldest Person Titleholders Since 1955</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/world-oldest-person/</link>
			<pubDate>Sun, 03 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/world-oldest-person/</guid>
			<description>Візуалізація переліку настаріших людей світу з 1955 року для DataViz Battle на Reddit
 Найстаріші люди світу з 1955 року
  Код і дані на GitHub</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Візуалізація переліку настаріших людей світу з 1955 року для <a href="https://www.reddit.com/r/dataisbeautiful/comments/adihze/battle_dataviz_battle_for_the_month_of_january/" target="_blank">DataViz Battle на Reddit</a></em></p>

<figure class="big">
    <img src="https://raw.githubusercontent.com/andriy-gazin/oldest/master/oldest.png"
         alt="World&#39;s Oldest Person Titleholders Since 1955"/> <figcaption>
            <p>Найстаріші люди світу з 1955 року</p>
        </figcaption>
</figure>


<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/oldest" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/mps-age-gender/</link>
			<pubDate>Sun, 13 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/mps-age-gender/</guid>
			<description>Розподіл депутатів Верховної Ради восьмого скликання за роком народження та статтю. Дані з Порталу відкритих даних Верховної Ради України.
 Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю
  Код і дані на GitHub</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Розподіл депутатів Верховної Ради восьмого скликання за роком народження та статтю. Дані з Порталу відкритих даних Верховної Ради України.</em></p>

<figure class="big">
    <img src="https://raw.githubusercontent.com/andriy-gazin/mps/master/years.png"
         alt="розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю"/> <figcaption>
            <p>Розподіл депутатів ВР за роком народження та статтю</p>
        </figcaption>
</figure>


<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/mps" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Теорія: З чого складається візуалізація даних?</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</link>
			<pubDate>Sat, 05 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/viz-structure/</guid>
			<description>В цьому дописі ми розглянемо основні елементи, з яких складається візуалізація даних, а також їх значення для комунікації даних.
 структура візуалізації даних
  Кодування даних Інші можлива назва - data encodings, тобто спосіб візуальної презентації даних, який ви обрали (це може бути позиція точок на осі координат та їх колір, як у цьому прикладі, або розмір, довжина тощо). Власне, це і є основа візуалізації даних.
Заголовок В ідеалі заголовок візуалізації має бути твердженням та висловлювати головну її тезу.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p><em>В цьому дописі ми розглянемо основні елементи, з яких складається візуалізація даних, а також їх значення для комунікації даних.</em></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/graphics.png"
         alt="структура візуалізації даних"/> <figcaption>
            <p>структура візуалізації даних</p>
        </figcaption>
</figure>


<h3 id="кодування-даних"><strong>Кодування даних</strong></h3>

<p>Інші можлива назва - data encodings, тобто спосіб візуальної презентації даних, який ви обрали (це може бути позиція точок на осі координат та їх колір, як у цьому прикладі, або розмір, довжина тощо). Власне, це і є основа візуалізації даних.</p>

<h3 id="заголовок"><strong>Заголовок</strong></h3>

<p>В ідеалі заголовок візуалізації має бути твердженням та висловлювати головну її тезу. Заголовок задає спосіб витлумачення візуалізації, пояснює читачам, на що потрібно звертати увагу.</p>

<p><a href="http://www.zcliu.org/vistitles/CHI18-VisTitles.pdf" target="_blank">Нещодавні дослідження</a> показали, що заголовки є дуже важливими для інтерпретації візуалізації, і можна суттєво змінити фокус візуалізації, просто змінивши її заголовок.</p>

<p>Однак &ldquo;заголовок-твердження&rdquo; працює далеко не у всіх випадках, тому подекуди можна використовувати і простий формальний опис візуалізації, щоби читачі швидко могли зрозуміти, про що йдеться на графіку.</p>

<h3 id="підзаголовок"><strong>Підзаголовок</strong></h3>

<p>Підзаголовок більш докладно пояснює та контекстуалізує те, що зображено на графіку, надає додаткову інформацію, необхідну для розуміння візуалізації.</p>

<h3 id="анотація"><strong>Анотація</strong></h3>

<p>Анотація має на меті привернути увагу читачів до найбільш цікавих та важливих елементів візуалізації. Ви можете спробувати передбачити, які питання виникнуть у читачів, і дати відповідь на ці питання за допомоги анотацій. Наприклад, пояснити дивні флуктуації на графіку, зростання, падіння чи плато.</p>

<p>Грамотно розставленими анотаціями можна замінити інтеракцію з візуалізацією - кліки або наведення на точки для отримання додаткової інформації.</p>

<h3 id="легенда"><strong>Легенда</strong></h3>

<p>Легенда має пояснювати читачам спосіб кодування даних, а також давати ключ до відчитування графіку. Якщо ви позначаєте щось кольором - у читачів має бути інструкція, в який спосіб інтрепретувати кольори на графіку. Якщо щось кодуєте розміром бульбашок - читачі мають знати, який розмір якому значенню відповідає.</p>

<p>Іноді легенду можна замінити прямими підписами на графіку (так званий direct labelling). Це може зекономити читачам час та трохи когнітивних ресурсів.</p>

<h3 id="сітка"><strong>Сітка</strong></h3>

<p>Сітка допомагає орієнтуватись на площині, а відтак - порівнювати між собою різні елементи візуалізації даних. Наприклад, маючи сітку, ми можемо порівняти кілька точок на предмет того, як далеко вони знаходяться від певної лінії сітки.</p>

<p>Сітка допоміжний, але все ж другорядний елемент. Не варто робити її дуже яскравою, аби не відволікати від основним елементів. В деяких випадках можна відмовитись від сітки - або ж повністю, або ж частково (наприклад, від горизонтальних чи вертикальних ліній).</p>

<h3 id="підписи-вісей"><strong>Підписи вісей</strong></h3>

<p>Підписи вісей також допомагають читачам витлумачувати візуалізацію. Тут, окрім назв змінних, можна також зазначати одиниці вимірювання, аби читачі одразу розуміли, що по осі Y, скажімо, вага в кілограмах, а не в тоннах.</p>

<p>В деяких випадках можна відмовитись від підписів вісей - наприклад, якщо ви згадаєте їх у підзаголовку візуалізації.</p>

<h3 id="джерело-даних"><strong>Джерело даних</strong></h3>

<p>Дає читачам зрозуміти, що ви не вигадали дані для візуалізації. Також може вказувати на час публікації даних або період, який ними описується.</p>

<p>Якщо у вас є можливість, тут можна дати пряме посилання на джерело даних. В такий спосіб всі бажаючі (не варто сподіватись, що їх буде багато, але все ж) зможуть подивитись на оригінальні дані та перевірити, чи вони є адекватно зображеними на вашій візуалізації.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: Кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change/</link>
			<pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change/</guid>
			<description>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація кількості жінок та чоловіків у 1989-2018 роках.
 кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках
  Тут цікаво було із підписами значень - вони розташовані там, де від них, на мою думку найбільше користі - початкові та кінцеві значення (1989 та 2018 рік), максимальне значення (1993 рік) та підписи, покликані пояснити масштаби зміни, що відбулась у 2014-2015 роках.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація кількості жінок та чоловіків у 1989-2018 роках.</em></p>

<figure class="big">
    <img src="https://github.com/andriy-gazin/age-gender/raw/master/03_change_in_time.png"
         alt="кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках"/> <figcaption>
            <p>кількість жінок та чоловіків в Україні у 1989-2018 роках</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Тут цікаво було із підписами значень - вони розташовані там, де від них, на мою думку найбільше користі - початкові та кінцеві значення (1989 та 2018 рік), максимальне значення (1993 рік) та підписи, покликані пояснити масштаби зміни, що відбулась у 2014-2015 роках. Підписи на осі Х розташовані за тим же принципом.</p>

<p>Step-інтерполяція тут застосована, аби була можливість краще відстежувати зміни між роками, а також темп змін.</p>

<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/age-gender" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: Зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change-age-group/</link>
			<pubDate>Fri, 28 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-population-change-age-group/</guid>
			<description>Ше один варіант того, що можна зробити із даними про статево-вікову структуру населення України. Візуалізація зміни вікової структури населення між 1989 та 2018 роками.
 зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками
  Тут, звісно, можна було би намалювати дві лінії - для структури населення 1989 та 2018 року, та запропонувати читачам самим зрозуміти різницю між ними. А можна - як тут - одразу показувати різницю, збільшення або зменшення.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Ше один варіант того, що можна зробити із <a href="http://textura.in.ua/post/181460833680/genderratiobyage" target="_blank">даними про статево-вікову структуру населення України</a>. Візуалізація зміни вікової структури населення між 1989 та 2018 роками.</em></p>

<figure class="big">
    <img src="https://github.com/andriy-gazin/age-gender/raw/master/02_interval_change.png"
         alt="image"/> <figcaption>
            <p>зміна кількості населення України за віковими групами між 1989 та 2018 роками</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Тут, звісно, можна було би намалювати дві лінії - для структури населення 1989 та 2018 року, та запропонувати читачам самим зрозуміти різницю між ними. А можна - як тут - одразу показувати різницю, збільшення або зменшення.</p>

<p>З цієї візуалізації все ще можна зрозуміти вікові структури у 1989 та 2018, хоча це не головне її призначення.</p>

<p>Вісь X, як і <a href="http://textura.in.ua/post/181460833680/genderratiobyage" target="_blank">у попередньому випадку</a>, використовує не рівні інтервали, а скоріше такі, які мають на меті допомогти читачу вербалізувати побачене на графіку. В даному випадку - ідентифікувати, в яких вікових групах відбулося скорочення або приріст населення.</p>

<p>Окремо варто відзначити легенду - повністю перезібрану кодом, аби краще пояснити спосіб кодування інформації.</p>

<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/age-gender" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: Кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-sex-ratio/</link>
			<pubDate>Thu, 27 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/ukraine-sex-ratio/</guid>
			<description>В рамках курсу з візуалізації даних в УКУ дав студентам завдання візуалізувати дані, які стосуються статево-вікової структури населення України. За умовами завдання, студенти самі мали визначити спосіб агрегації та візуалізації даних, відповідно до питань, які у них виникли, або гіпотез, які вони хочуть дослідити.
 кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році
  Принагідно, я також зробив кілька візуалізацій, аби показати студентам, що можливо зробити із цими даними.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>В рамках курсу з візуалізації даних в УКУ дав студентам завдання візуалізувати дані, які стосуються статево-вікової структури населення України. За умовами завдання, студенти самі мали визначити спосіб агрегації та візуалізації даних, відповідно до питань, які у них виникли, або гіпотез, які вони хочуть дослідити.</em></p>

<figure class="big">
    <img src="https://github.com/andriy-gazin/age-gender/raw/master/01_sex_ratio.png"
         alt="image"/> <figcaption>
            <p>кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Принагідно, я також зробив кілька візуалізацій, аби показати студентам, що можливо зробити із цими даними. Потроху буду доводити їх до публікаційної якості та викладати тут.</p>

<p>Перша візуалізація демонструє кількість жінок на 100 чоловіків у розрізі вікових груп у 2018 році. Сама візуалізація дуже проста, але мені тут важливі дрібнички - такі, як інтервали на осі Y.</p>

<p>Взагалі мені дедалі більше здається, що інтервали на осях мають бути функціональними, вони мають допомагати читачам вербалізувати те, що вони бачать на графіку, та робити висновки з графіку. Тому підписи на осі можуть по суті працювати як елементи анотацій - підкреслювати те, що є важливим, привертати увагу до певних елементів.</p>

<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/age-gender" target="_blank">Дані і код на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Освіта: Каталоги візуалізації даних</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</link>
			<pubDate>Sat, 17 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/dataviz-catalogue/</guid>
			<description>Візуальна грамотність загалом, і зокрема та її частина, що стосується уміння читати та інтерпретувати графікі й візуалізації даних, є не вродженою, а набутою. Для засвоєння номенклатури графіків в нагоді можуть стати каталоги візуалізацій даних. За допомоги цих каталогів ви можете навчитись коректно інтерпретувати візуалізації даних, а також правильно обирати вид візуалізації або тип графіку для своїх задач.
До вашої уваги каталог каталогів візуалізацій даних!
The Data Visualization Catalogue  The Data Visualization Catalogue</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p><em>Візуальна грамотність загалом, і зокрема та її частина, що стосується уміння читати та інтерпретувати графікі й візуалізації даних, є не вродженою, а набутою. Для засвоєння номенклатури графіків в нагоді можуть стати каталоги візуалізацій даних. За допомоги цих каталогів ви можете навчитись коректно інтерпретувати візуалізації даних, а також правильно обирати вид візуалізації або тип графіку для своїх задач.</em></p>

<p><em>До вашої уваги каталог каталогів візуалізацій даних!</em></p>

<h2 id="the-data-visualization-catalogue-https-datavizcatalogue-com"><a href="https://datavizcatalogue.com/" target="_blank"><strong>The Data Visualization Catalogue</strong></a></h2>

<figure class="big">
    <img src="https://66.media.tumblr.com/e02d064a7bc0dcae9f08dc860c8c2e40/tumblr_inline_pi37faqYiz1rzz11c_1280.png"
         alt="The Data Visualization Catalogue"/> <figcaption>
            <p>The Data Visualization Catalogue</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Один з найперших та найпопулярніших каталогів візуалізації даних. Дозволяє шукати графікі за функцією (наприклад, порівняння, розподіл, зміна в часі, частина в цілому і т.д.).</p>

<p>Для кожного типу графіку тут є зображення, яке демонструє, як цей графік влаштований, і в який спосіб його слід інтерпретувати. А також невеличкий опис, що пояснює, в яких випадках є сенс використовувати цей графік та на що слід звертати увагу. Тут же наводиться перелік інструментів, за допомоги яких цей графік можна виготовити.</p>

<hr />

<h2 id="data-viz-project-https-datavizproject-com"><a href="https://datavizproject.com/" target="_blank"><strong>Data Viz Project</strong></a></h2>

<figure class="big">
    <img src="https://66.media.tumblr.com/84a0ee64dc28e80b1c6b275cd3f83437/tumblr_inline_pi37dpraIC1rzz11c_1280.png"
         alt="Data Viz Project"/> <figcaption>
            <p>Data Viz Project</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>У цього проекту в цілому подібна механіка - список візуалізацій з можливістю шукати за функцією. Дивитися Data Viz Project слід з двох причин. Перша - тут трохи інших набір візуалізацій, ніж на Data Visualization Catalogue, тому ці каталоги один одного добре доповнюють. Друга - тут є можливість шукати візуалізації залежно від того, яка у вас структура даних. У вкладці “Input” можна вибрати приклад таблички, яка найбільше нагадує ту, що у вас, і побачити, які візуалізації підходять для цієї структури даних.</p>

<p>Сторінка окремої взятої візуалізації тут містить менше інформації, ніж у Data Visualization Catalogue, натомість є купа прикладів цього графіку, теж корисно.</p>

<hr />

<h2 id="from-data-to-viz-https-www-data-to-viz-com"><a href="https://www.data-to-viz.com/" target="_blank"><strong>From Data to Viz</strong></a></h2>

<figure class="big">
    <img src="https://66.media.tumblr.com/3105a6473e6a7daab8aca03aa4128d68/tumblr_inline_pi37c70MZB1rzz11c_1280.png"
         alt="From Data to Viz"/> <figcaption>
            <p>From Data to Viz</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>А от проект From Data to Viz має геть інший принцип роботи. Спершу ви маєте вибрати, які дані хочете візуалізувати (числові, категоріальні, числові і категоріальні, мережеві, геопросторові чи time series). Для обраного типу даних вам запропонують дерево рішень з купою опцій. Вибирайте ті, що найкраще описують ваші дані, та отримуйте вид візуалізації для цих даних.</p>

<p>Зверніть увагу також на розділ <a href="https://www.data-to-viz.com/#story" target="_blank">Story</a>, де зібрані приклади аналізу та візуалізації даних різних типів. А також на розділ <a href="https://www.data-to-viz.com/#caveats" target="_blank">Caveats,</a> в котрому зібрані та описані найбільш поширені помилки, що виникають під час візуалізації даних, та способи їх виправлення/уникнення.</p>

<hr />

<h2 id="diagrammm-http-www-diagrammm-com"><a href="http://www.diagrammm.com/" target="_blank"><strong>Diagrammm</strong></a></h2>

<figure class="big">
    <img src="https://66.media.tumblr.com/ba28a94e97d627f7ed8fb8ff84a6f1ea/tumblr_inline_pi37k7WRy21rzz11c_1280.png"
         alt="Diagrammm"/> <figcaption>
            <p>Diagrammm</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Проект Diagrammm (заснований, до речі, львів’янином Романом Сверданом) влаштований подібно до Data Visualization Catalogue та Data Viz Project. Він програє їм за кількістю представлених типів графіків, але перемагає за кількістю інформації про кожен окремий тип візуалізації.Тут дуже добре розписані випадки та особливості застосування кожного графіку та кожної його варіації.</p>

<hr />

<p>В якості бонусу подивіться <a href="https://raw.githubusercontent.com/ft-interactive/chart-doctor/master/visual-vocabulary/poster.png" target="_blank">FT Visual Vocabulary</a> - це величенький постер від команди візуалізаторів даних видання Financial Times, який можна роздрукувати та повісити собі на стінку. Тут зібрано багато типів графіків з короткими поясненнями щодо випадків застосування кожного з них. Організовані графіки, як можна очікувати, за функціями. Зручна штукенція!</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Освіта: Онлайн-курси з журналістики даних на Learno</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</link>
			<pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/ddj-online-courses/</guid>
			<description>В Україні наразі нема повноцінних навчальних програм з журналістики даних. То ж якщо ви надумали освоїти цю захопливу, але непросту професію, раджу звернутися до наявних онлайн-курсів. Цей огляд стосується трьох курсів, доступних на онлайн-платформі Learno.net.
Managing Data Journalism Projects В цьому неймовірном короткому (&amp;lt; 20 хв) відеокурсі італійський журналіст-даних Джакоппо Оттавіані розповідає не стільки про змістовну, скільки про організаційну складову проектів з журналістики даних. Зокрема тут йдеться про те, з яких етапів складається розробка проекту з журналістики даних, як налагодити роботу команди журналістів, дизайнерів та розробників, які інструменти можна використовувати для постановки та відстеження виконання задач, а також для створення розробки дизайну проектів.</description>
			<content type="html"><![CDATA[

<p><em>В Україні наразі нема повноцінних навчальних програм з журналістики даних. То ж якщо ви надумали освоїти цю захопливу, але непросту професію, раджу звернутися до наявних онлайн-курсів. Цей огляд стосується трьох курсів, доступних на онлайн-платформі Learno.net.</em></p>

<h2 id="managing-data-journalism-projects-https-learno-net-courses-managing-data-journalism-projects"><a href="https://learno.net/courses/managing-data-journalism-projects" target="_blank"><strong>Managing Data Journalism Projects</strong></a></h2>

<p>В цьому неймовірном короткому (&lt; 20 хв) відеокурсі італійський журналіст-даних Джакоппо Оттавіані розповідає не стільки про змістовну, скільки про організаційну складову проектів з журналістики даних. Зокрема тут йдеться про те, з яких етапів складається розробка проекту з журналістики даних, як налагодити роботу команди журналістів, дизайнерів та розробників, які інструменти можна використовувати для постановки та відстеження виконання задач, а також для створення розробки дизайну проектів.</p>

<p>Цей курс може бути корисним для журналістів, які подумують вв’язатися у роботу з даними - для кращого розуміння процесу розробки проекту з журналістики даних. Але в першу чергу цей проект для медіа-менеджерів та редакторів, які планують створити історію на основі даних.</p>

<h2 id="doing-journalism-with-data-first-steps-skills-and-tools-https-learno-net-courses-doing-journalism-with-data-first-steps-skills-and-tools"><strong><a href="https://learno.net/courses/doing-journalism-with-data-first-steps-skills-and-tools" target="_blank">Doing Journalism With Data: First Steps, Skills, and Tools</a></strong></h2>

<p>Один з найбільш популярних онлайн-курсів з журналістики даних. Складається з п’яти модулів, для кожного з котрих є свій інструктор.</p>

<p>Так, Саймон Роджерс (наразі працює в Google News Lab) розповідає про журналістику даних у ньюзрумі: дає загальний вступ до предмету, пояснює, як влаштована команда з журналістики даних, як знаходити історії в даних, а також які є бізнес-моделі для цього виду журналістики.</p>

<p>Керівник магістерської програми з онлайн-журналістики в Університеті Бірмінгема Пол Бредшоу відповідає за модуль, що стосується пошуку даних для історій. Тут йдеться про просунутий пошук в Google, отримання даних з веб-сторінок за допомоги скрейпінгу, а також різноманітні джерела даних онлайн.</p>

<p>Професор журналістики в Університеті Арізони Стів Дуіг викладає модуль, що стосується пошуку історій в даних. Тут йдеться про основи математики та статистики, що стануть в нагоді для журналістів, та роботу з табличним редактором Excel.</p>

<p>Журналіст даних Ніколя Кайзер-Бріл розповідає про очищення даних за допомоги програми Open Refine та Google Spreadsheets.</p>

<p>А знаний фахівець з візуалізації даних Альберто Каїро завершує курс модулем, що стосується підкріплення історій візуалізаціями даних. Тут йдеться про принципи візуалізації загалом, а також про те, як обрати спосіб візуалізації для своїх даних.</p>

<p>Цей курс може бути корисний для всіх, хто хоче спробувати себе у жанрі журналістики даних. Він дає непогане уявлення про процес створення історії на основі даних, а також навички, які для цього потрібні.</p>

<h2 id="bulletproof-data-journalism-https-learno-net-courses-bulletproof-data-journalism"><strong><a href="https://learno.net/courses/bulletproof-data-journalism" target="_blank">Bulletproof Data Journalism</a></strong></h2>

<p>У цьому курсі бельгійський журналіст даних і data scientists Стен Дебрауер розповідає про найбільш поширені проблеми, які можуть виникнути під час створення проекту з журналістики даних, а також про те, як цих проблем уникнути. Інакше кажучи, тут йдеться про те, як зробити вашу історію справді обгрунтованою.</p>

<p>Курс складається з п’яти модулів, в кожному з котрих розбирається певна помилка чи проблема, що може виникнути під час створення історії на основі даних. Мова йде про:</p>

<ul>
<li>збіги та випадковості в даних, які журналіст може сприйняти за тренд;</li>
<li>приховані впливи в даних, про які журналіст може не здогадуватись (confounding variables), а отже - неправильно витлумачувати причинність;</li>
<li>cherry picking, тобто відбір лише таких даних, що підтверджують гіпотезу;</li>
<li>проблеми в даних (наприклад, хибна методологія збору або неповнота даних), які викривлюють картину;</li>
<li>неправильна інтерпретація даних.</li>
</ul>

<p>Цей курс буде корисний для тих, хто вже розпочав роботу у журналістиці даних, але прагне покращити якість свого аналізу та впевнитись у тому, що заснована на даних історія є справді обгрунтованою.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Що читати: Making Data Visual</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/ed/making-data-visual/</link>
			<pubDate>Fri, 08 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/making-data-visual/</guid>
			<description>Хто автори?
Деніел Фішер - старший дослідник у Microsoft Research, Мірая Меєр - доцент Університету Юти, керівниця Visualization Design Lab.
 Making Data Visual
  Робота Мірая та Деніела зосереджена на тому, аби допомагати компаніям, дослідникам чи науковцям розробляти інструменти для візуалізації даних та пошуку інсайтів у великих масивах даних.
Для кого ця книга?
Самі автори відповідають на це питання наступним чином: “Ця книга для тих, хто має доступ до даних та, можливо, набору інструментів для їх обробки, але не дуже розуміє, як перетворити дані на візуальні інсайти”.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><strong>Хто автори?</strong></p>

<p>Деніел Фішер - старший дослідник у Microsoft Research, Мірая Меєр - доцент Університету Юти, керівниця Visualization Design Lab.</p>

<figure class="left">
    <img src="https://66.media.tumblr.com/11199c3606c9b6293b7121bc334069e3/tumblr_pa0gkuIWxX1t4kv9lo1_1280.png"
         alt="Making Data Visual"/> <figcaption>
            <p>Making Data Visual</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Робота Мірая та Деніела зосереджена на тому, аби допомагати компаніям, дослідникам чи науковцям розробляти інструменти для візуалізації даних та пошуку інсайтів у великих масивах даних.</p>

<p><strong>Для кого ця книга?</strong></p>

<p>Самі автори відповідають на це питання наступним чином: “Ця книга для тих, хто має доступ до даних та, можливо, набору інструментів для їх обробки, але не дуже розуміє, як перетворити дані на візуальні інсайти”.</p>

<p>Вони кажуть, що багато книг з data science базуються на припущенні, що ви здатні здогадатись, як візуалізувати зібрані дані, а книги з візуалізації даних натомість припускають, що у вас вже є сформоване питання, на яке має відповісти візуалізація.</p>

<p>Разом з тим, практично немає книг, які б пояснювали візуалізацію даних саме як процес пошуку відповідей на питання. Making Data Visual саме для тих, кому бракує навичок формулювання питань до даних та отримання відповідей на них за допомоги візуалізації.</p>

<p><strong>Навіщо читати</strong></p>

<p>Деніел та Мірая пропонують доволі цікаву схему роботи над візуалізацією даних, в основі котрої лежить т.з. операціоналізація - процес переходу від загальної мети до питань, котрі дозволяють досягти цієї мети, а далі до конкретних задач і власне візуалізації даних.</p>

<p>Вони пояснюють цей процес на простому наборі даних з рейтингами фільмів на IMDB та питанням про те, хто є найкращим кінорежисером? Аби відповісти на це загальне питання, нам потрібно зрозуміти - а хто власне запитує, з якої перспективи, кого можна вважати хорошим режисером, і які змінні в нашому датасеті хоча б наближено відображають цю властивість.</p>

<p>Ось це “хоча б наближено” в контексті цієї книги є доволі важливим. Деніел та Мірая оперують поняттям proxy.</p>

<blockquote>
<p>Проксі - це часткові та недосконалі репрезентації абстрактних речей, у котрих власне і зацікавлений аналітик. Наприклад, високий рейтинг фільму може слугувати проксі для поняття “найкращого фільму”. Вибір та інтерпретація проксі вимагають експертизи для оцінки того, наскільки добре та з якими обмеженнями проксі репрезентують абстрактний концепт, котрий є предметом інтересу.</p>
</blockquote>

<p>Використовуючи проксі, наближення, ми можемо перейти від нашого загального, абстрактного питання “Хто є найкращим режисером?” до більш конкретного “Хто є режисером із найвищим середнім рейтингом?”, але при цьому нам, можливо, доведеться застосовувати певні фільтри до наших даних. Наприклад, аналізувати лише тих режисерів, фільми котрих отримали більше ніж, скажімо, 100 оцінок.</p>

<p>Ця книга важлива саме тим, що на простому прикладі описує процес інтеративного запитування даних, визначення метрик для відповідей на питання, процес переходу від набору даних до візуалізації з обґрунтуванням всіх рішень на шляху.</p>

<hr />

<p><a href="http://datastori.es/118-making-data-visual-with-miriah-meyer-and-danyel-fisher/" target="_blank">Випуск подкасту Data Stories</a>, в котрому автори Making Data Visual обговорюють основні ідеї книги.</p>

<p><a href="https://makingdatavisual.github.io/" target="_blank">Супровідний сайт</a> із візуалізаціями, використаними у книзі, та кодом для їх генерації за допомоги Vega / Vega-Lite.</p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/earthquakes-dataart/</link>
			<pubDate>Thu, 18 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/earthquakes-dataart/</guid>
			<description>Скетчі на основі даних про всі землетруси у 2017 році, зроблені за допомоги бібліотеки ggplot2
 
 
 
 
 
 
 </description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Скетчі на основі даних про всі землетруси у 2017 році, зроблені за допомоги бібліотеки ggplot2</em></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/01.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/02.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/03.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/04.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/05.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/06.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/dataart/07.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про землетруси у 2017 році"/> 
</figure>

]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Дата-арт: Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/data-art-daylight/</link>
			<pubDate>Wed, 17 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/data-art-daylight/</guid>
			<description>Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня, зроблені за допомоги бібліотеки ggplot2
 
 </description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня, зроблені за допомоги бібліотеки ggplot2</em></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/sketches/01.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня"/> 
</figure>


<p></p>

<figure class="big">
    <img src="/img/sketches/02.png"
         alt="Дата-арт: Скетчі на основі даних про тривалість світлового дня"/> 
</figure>

]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: Розподіл народжених в Україні за місяцями, 1980-2014 роки</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/births-by-month/</link>
			<pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/births-by-month/</guid>
			<description>розподіл народжених в Україні за місяцями
  Код і дані на GitHub
Дані на сайті UNdata</description>
			<content type="html"><![CDATA[<figure class="big">
    <img src="https://github.com/andriy-gazin/births/raw/master/heatmap_relative.png"
         alt="розподіл народжених в Україні за місяцями"/> <figcaption>
            <p>розподіл народжених в Україні за місяцями</p>
        </figcaption>
</figure>


<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/births" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>

<p><a href="http://data.un.org/Data.aspx?d=POP&amp;amp;f=tableCode%3a55%3bcountryCode%3a804&amp;amp;c=2,3,6,8,10,12,13,14&amp;amp;s=_countryEnglishNameOrderBy:asc,refYear:desc,areaCode:asc&amp;amp;v=8" target="_blank">Дані на сайті UNdata</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Карта: Середній вік першого шлюбу за регіонами України</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage-tilegrid/</link>
			<pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage-tilegrid/</guid>
			<description>Ще одна версія графіки про середній вік першого шлюбу в Україні.
 середній вік першого шлюбу за регіонами України
  Так звана tilegrid map - суміш таблиці та карти. Використовується в якості альтернативи хороплетним картам.
Тут все ще зберігається кодування інформації за допомоги кольору, але всі полігони однакового розміру, що має спростити зчитування інформації.
З іншого боку, спершу треба звикнути до цієї абстракції географії. Може бути непросто, але не неможливо.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p><em>Ще одна версія графіки про середній вік першого шлюбу в Україні.</em></p>

<figure class="big">
    <img src="https://github.com/andriy-gazin/marriages/raw/master/tilegrid_mean.png"
         alt="середній вік першого шлюбу за регіонами України"/> <figcaption>
            <p>середній вік першого шлюбу за регіонами України</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Так звана tilegrid map - суміш таблиці та карти. Використовується в якості альтернативи хороплетним картам.</p>

<p>Тут все ще зберігається кодування інформації за допомоги кольору, але всі полігони однакового розміру, що має спростити зчитування інформації.</p>

<p>З іншого боку, спершу треба звикнути до цієї абстракції географії. Може бути непросто, але не неможливо. Саме тому всі області підписані, на звичайній карті можна було дозволити собі цього не робити.</p>

<p>Однак є питання щодо подальшого використання таких &ldquo;карт&rdquo; у меншому форматі, де може не бути достатньо місця для повних підписів областей. Чи є усталений скорочений формат запису областей за аналогією із скороченим записом назв штатів? Якщо нема, то може запозичити формат у доменів областей?</p>

<p>Легенда в цьому конкретному випадку не потрібна, оскільки всюди є підписи значень.</p>

<hr />

<p><a href="https://forumone.com/ideas/good-data-visualization-practice-tile-grid-maps-0" target="_blank">Замітка про Tilegrid Maps</a></p>

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/marriages" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
		<item>
			<title>Візуалізація: Середній вік першого шлюбу за регіонами України</title>
			<link>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage/</link>
			<pubDate>Tue, 22 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
			
			<guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/average-age-at-marriage/</guid>
			<description>Експериментальна, скажімо так, візуалізація. Хочу згодом ще зробити анімацію всього процесу - від стандартної конвенційної візуалізації до ось цього.
 середній вік першого шлюбу за регіонами України
  Що тут незвичного?
Сітка не по всій площині графіку, а лише там, де є дані. Тобто лише там, де вона насправді. потрібна.&amp;nbsp; Втім, незаповнний простір графіку змушує замислитись про роль сітки не лише як розмітки для орієнтації у площині візуалізації, а й як про спосіб заповнення цієї площині.</description>
			<content type="html"><![CDATA[<p>Експериментальна, скажімо так, візуалізація. Хочу згодом ще зробити анімацію всього процесу - від стандартної конвенційної візуалізації до ось цього.</p>

<figure class="big">
    <img src="https://github.com/andriy-gazin/marriages/raw/master/meanagebyregion%26sex.png"
         alt="Середній вік першого шлюбу за регіонами України"/> <figcaption>
            <p>середній вік першого шлюбу за регіонами України</p>
        </figcaption>
</figure>


<p>Що тут незвичного?</p>

<p><strong>Сітка</strong> не по всій площині графіку, а лише там, де є дані. Тобто лише там, де вона насправді. потрібна.&nbsp; Втім, незаповнний простір графіку змушує замислитись про роль сітки не лише як розмітки для орієнтації у площині візуалізації, а й як про спосіб заповнення цієї площині.</p>

<p><strong>Підписи значень на вісях</strong>. Значення вісі Х рознесені на дві вісі - верхню і нижню, за тим же принципом - підписи є лише там, де є дані. Значення вісі Y не вирівняні з лівого боку, як це зазвичай буває, а наближені до точок на графіку. Загальна ідея позиціонування підписів на вісях - покращити ергономіку візуалізації.&nbsp;</p>

<p><strong>Легенда</strong>, зрощена із підзаголовоком. Можна було б, звісно, заповнювати, дірку зліва легендою, але це трохи суперечить ідеї ергономіки візуалізації, тому легенда тут займає дуже мало місця і не від’їдає його у інших частин графіку.</p>

<p>Сприймайте це суто як експеримент. Дослідження можливостей.</p>

<hr />

<p><a href="https://github.com/andriy-gazin/marriages" target="_blank">Код і дані на GitHub</a></p>
]]></content>
		</item>
		
	</channel>
</rss>
