<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>літери on -текстура-</title>
    <link>https://texturainua.github.io/tags/%D0%BB%D1%96%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8/</link>
    <description>Recent content in літери on -текстура-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Aug 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://texturainua.github.io/tags/%D0%BB%D1%96%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Частотність літер залежно від позиції у слові. Нормалізовані дані</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/letters-poisition-normalised/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/letters-poisition-normalised/</guid>
      <description>Після публікації візуалізації із частотністю слів залежно від позиції у слові отримав кілька порад нормалізувати дані за довжиною слова. Totally makes sense! Отже, замість оперувати абсолютними позиціями літер у слові, ми тепера оперуємо відносними, зваженими на довжину слова.
 частотність літер залежно від позиції у слові
  Що дає нормалізація в цьому випадку? Всі літери, що вживаються наприкінці слова, в результаті нормалізації отримують однакову позицію - 1, незалежно від довжини слова.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Частотність літер залежно від позиції у слові</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/letters-poisition/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/letters-poisition/</guid>
      <description>Між іншим, з цього графіку можна дізнатись, що: 1) у словнику української мови нема слів, які починаються з літери “И”;&amp;nbsp; 2) більше ніж в половині випадків літера “П” вживається на початку слова; 3) літера “Я” переважно вживається наприкінці слова.
 частотність літер залежно від позиції у слові
  Код на GitHub</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Візуалізація: Частотність літер у словнику української мови</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/viz/letters-distribution/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/viz/letters-distribution/</guid>
      <description>Спонтанне дослідження, зроблене за пару-трійку вечорів. Замислювалось суто як дата-арт, але не склалось. То ж буде набір візуалізацій. Перша - просто про найбільш вживані літери у словнику української мови.
 частотність літер у словнику української мови
  Звісно, може словник це такі собі лабораторні умови і тре було робити на якомусь великому корпусі (на корпусі статей з Вікіпедії, скажімо). Може згодом так і зроблю, цікаво, наскільки результати будуть відрізнятись.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>