<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Теорія on -текстура-</title>
    <link>https://texturainua.github.io/tags/%D1%82%D0%B5%D0%BE%D1%80%D1%96%D1%8F/</link>
    <description>Recent content in Теорія on -текстура-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>uk</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://texturainua.github.io/tags/%D1%82%D0%B5%D0%BE%D1%80%D1%96%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Теорія: Що таке візуальна грамота</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-literacy/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-literacy/</guid>
      <description>Що таке візуальна грамота?
Давайте спершу розберемось, що таке грамота загалом? Під грамотою, як мені видається, ми зазвичай розуміємо уміння читати і писати. Тобто вміння сприймати та комунікувати інформацію. При цьому, важливою ознакою грамоти є уміння комунікувати інформацію без помилок, щонайменше - граматичних. Відповідно, однією з ознак грамотності подекуди вважається уміння ці помилки помічати (і виправляти).
Далі вже можна говорити про розвинення цих навичок: про розмір особистого словника, розуміння довгих складнопідрядних і складносурядних речень, знання спеціалізованої термінології, уміння формулювати свої думки чітко, просто, витончено та красиво, пояснювати складні речі просто і т.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Теорія: Абстрактне і конкретне у візуалізації</title>
      <link>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-reduction/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://texturainua.github.io/posts/ed/visual-reduction/</guid>
      <description>Книгу Скота Макклауда Understanding Comics бачив у кількох списках рекомендованої літератури з інфографіки. А зараз ось натрапив на згадку її в лекції Стівена Ф&amp;rsquo;ю.
 Мова про те, що спрощення зображення здатне підсилити повідомлення. Реалістичне зображення не обов&amp;rsquo;язково найкраще підходить для комунікації в інфографіці, а редуковане - зосереджує увагу читача на певних деталях.
Подібну думку зустрічав ще й в &amp;ldquo;Изобразительной статистике&amp;rdquo; - там зокрема згадується значення абстракціонізму для Ізотайпу (зведення фігур до простих геометричних форм - іконки Нейрата і Арнтца).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>